示威沒「大台」卻遍全國 有別綠色革命

示威沒「大台」卻遍全國 有別綠色革命

國際要聞

圖伊薩爾坎鎮有汽車被縱火。 路透社

伊朗今次示威既非因政治而起，也沒有明確的領袖，卻以星火燎原之勢蔓延全國，情況跟德黑蘭政府2009年面對過的「綠色革命」大型群眾示威截然不同，前所未見，把當局殺個措手不及。

非因政治 政府分歧

這場風波始於第二大城市馬什哈德（Mashhad）上周四一次只有數百人參與的示威，主題抗議經濟不景及反貪污等民生事項，但局勢很快失控，民眾要求最高領袖哈梅內伊下台。在社交網絡推波助瀾下，抗爭在德黑蘭及50個城市遍地開花。相比之下，2009年示威是因德黑蘭民眾質疑選舉結果而引發，是目標明確的政治運動，不像今次般目標在短短數日內轉移。

今次示威另一特別之處是沒有所謂「大台」的領軍人物。示威者雖反對哈梅內伊，卻沒支持前總統哈塔米等改革派，甚至同時批評改革派，反映改革派並非幕後黑手。國內有領袖把事件歸咎「西方勢力」介入，但魯哈尼卻承認「所有人都不是受外國指使，有些人是因自身感覺和問題而上街」。這種自發性的群眾抗議，令政府沒有可以追究的目標。

有分析認為，伊朗7個月前才透過選舉讓魯哈尼連任，主流示威者應不是對他失望的支持者，很可能是不熱衷於投票、對改革不抱希望的人，與抱怨經濟低迷的群眾合流而成，是伊朗前所未見的現象，難以預測示威最終何去何從。

儘管政府內的強硬派希望以鐵腕對付示威者，溫和派卻呼籲要行事謹慎，這種分歧使當局舉棋不定，更難化解示威。

美國有線新聞網/路透社

相關新聞
奧巴馬審慎 特朗普連日聲援
國際要聞 7小時前

當局打壓未阻暴力升級伊朗軍警被殺 示威者恐判死
國際要聞 7小時前

人地一黎就攻警察局殺差佬。

一黎就以經成功